---
date: "2021-05-28T10:20:00"
description: Комитет IETF (Internet Engineering Task Force), занимающийся развитием протоколов и архитектуры интернета, завершил формирование RFC для протокола QUIC и опубликовал связанные с ним спецификации под идентификаторами RFC 8999 (независящие от версии свойства протокола), RFC 9000 (транспорт поверх UDP), RFC 9001 (TLS-шифрование канала связи QUIC) и RFC 9002(управление перегрузкой и определение потери пакетов при передаче данных).
tags:
- QUIC
- HTTP3
title: 'Протокол QUIC получил статус предложенного стандарта'
---
Комитет IETF (Internet Engineering Task Force), занимающийся развитием протоколов и архитектуры интернета, [завершил](https://www.fastly.com/blog/quic-is-now-rfc-9000 ) формирование RFC для протокола QUIC [опубликовал](https://www.rfc-editor.org/pipermail/rfc-dist/2021-May/005843.html) связанные с ним спецификации под идентификаторами [RFC 8999](https://datatracker.ietf.org/doc/rfc8999/) (независящие от версии свойства протокола), [RFC 9000](https://datatracker.ietf.org/doc/rfc9000/) (транспорт поверх UDP), [RFC 9001](https://datatracker.ietf.org/doc/rfc9001/) (TLS-шифрование канала связи QUIC) и [RFC 9002](https://datatracker.ietf.org/doc/rfc9002/) (управление перегрузкой и определение потери пакетов при передаче данных).

RFC получили статус "Предложенного стандарта", после чего начнётся работа по приданию RFC статуса чернового стандарта (Draft Standard), фактически означающего полную стабилизацию протокола и учёт всех высказанных замечаний. Протокол HTTP/3, который определяет использование протокола QUIC в качестве транспорта для HTTP/2, пока находится на стадии [черновой спецификации](https://datatracker.ietf.org/doc/draft-ietf-quic-http/), но в ближайшее время и он будет окончательно стандартизирован в IETF.

Ожидается, что стандартизация QUIC даст толчок для более широкого внедрения данного протокола, а также для развития основанных на нём расширений, таких как [WebTransport](https://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=55099) (технология для отправки и приёма данных между браузером и сервером) и [MASQUE](https://datatracker.ietf.org/wg/masque/about/) (технология проксирования соединений, расширяющая возможности SOCKS и HTTP CONNECT, и использующая HTTPS поверх QUIC в качестве транспорта).

Напомним, что протокол [QUIC](https://www.chromium.org/quic/) (Quick UDP Internet Connections) c 2013 года развивается компанией Google в качестве альтернативы связке TCP+TLS для Web, решающей проблемы с большим временем установки и согласования соединений в TCP и устраняющей задержки при потере пакетов в процессе передачи данных. QUIC представляет собой надстройку над протоколом UDP, поддерживающую мультиплексирование нескольких соединений и обеспечивающую методы шифрования, эквивалентные TLS/SSL. В процессе разработки в IETF стандарта в протокол были внесены изменения, что привело к возникновению двух параллельно существующих веток, одна для HTTP/3, а вторая поддерживаемая Google (Chrome поддерживает оба варианта, а Firefox вариант IETF).

Основные [особенности](https://docs.google.com/document/d/1lmL9EF6qKrk7gbazY8bIdvq3Pno2Xj_l_YShP40GLQE/preview?sle=true#) QUIC:

 - Высокая безопасность, аналогичная TLS (по сути, QUIC предоставляет возможность использования TLS поверх UDP);
 - Контроль за целостностью потока, предотвращающий потерю пакетов;
 - Возможность мгновенно установить соединение (0-RTT, примерно в 75% случаев данные можно передавать сразу после отправки пакета установки соединения) и обеспечить минимальные задержки между отправкой запроса и получением ответа (RTT, Round Trip Time);
 - Использование при повторной передаче пакета другого номера последовательности, что позволяет избежать двусмысленности при определении полученных пакетов и избавиться от таймаутов;
 - Потеря пакета влияет на доставку только связанного с ним потока и не останавливает доставку данных в параллельно передаваемых через текущее соединение потоках;
 - Средства коррекции ошибок, минимизирующие задержки из-за повторной передачи потерянных пакетов. Использование специальных кодов коррекции ошибок на уровне пакета для сокращения ситуаций, требующих повторной передачи данных потерянного пакета.
 - Границы криптографических блоков выравнены с границами пакетов QUIC, что уменьшает влияние потерь пакетов на декодирование содержимого следующих пакетов;
 - Отсутствие проблем с блокировкой очереди TCP;
 - Поддержка идентификатора соединения, позволяющего сократить время на установку повторного соединения для мобильных клиентов;
 - Возможность подключения расширенных механизмов контроля перегрузки соединения;
 - Использование техники прогнозирования пропускной способности в каждом направлении для обеспечения оптимальной интенсивности отправки пакетов, предотвращая скатывание в состояние перегрузки, при которой наблюдается потеря пакетов;
 - Заметный [прирост](http://web.cs.wpi.edu/~claypool/ms/quic/quic-thesis.pdf) производительности и пропускной способности по сравнению с TCP. Для видеосервисов, таких как YouTube, применение QUIC показало сокращение операций повторной буферизации при просмотре видео на 30%.

Источник : [https://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=55226](https://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=55226)